\documentclass[a5paper,10pt,intlimits,twoside,nohref]{vpcku}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,delarray,enumerate}
\usepackage[mathscr]{eucal}
%\usepackage{a4wide}
\usepackage{amsopn}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[ukrainian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multirow}
\usepackage{letterspace}


% Correct Russian hyphenation
\frenchspacing \righthyphenmin=2 \lefthyphenmin=2

\allowdisplaybreaks
\everymath{\displaystyle}

\DeclareMathOperator*{\limit}{l.i.m.}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag} \DeclareMathOperator{\cov}{cov}
\DeclareMathOperator{\spo}{sp}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\E}{\mathsf{E}}
\renewcommand{\P}{\mathrm{P}}
\newcommand{\F}{\mathscr{F}}
\renewcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Exp}{\mathrm{Exp}}
\newcommand{\Er}{\mathrm{E}}
\newcommand{\Sub}{\mathrm{Sub}}

\newtheorem{teo}{Теорема}%[section]
\newtheorem{lem}{Лема}%[section]
\newtheorem{coll}{Наслідок}%[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Означення}%[section]
\newtheorem{exa}{Приклад}%[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}{Зауваження}%[section]

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

%\hfuzz7pt \voffset-1cm \hoffset-3cm \topmargin.4cm

\numberwithin{equation}{section}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}% zakommentirovat', esli nuzhno%
\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
%видаляє проблему з номером сторінки
\makeatletter
\renewcommand\chapter{
                    \clearpage
                    \global\@topnum\z@
                    \@afterindentfalse
                    \secdef\@chapter\@schapter}

\begin{document}
\renewcommand{\contentsname}{ЗМІСТ}
{\pagestyle{empty} \tableofcontents} \pagestyle{fancy}
\fancyhead{} % clear all header fields
\fancyfoot[LE,RO]{\small \thepage} \fancyfoot[C]{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}




\newpage
\chapter{Задачі управління проектами (СPM)}
\section{Управління проектами з детермінованим часом виконання робіт (CPM)}

\textit{Метод критичного шляху.}
Метод СРМ (Critical Path Method) часто використовують для планування, оперативного управління та контролю за реалізацією проєктів. Прикладами таких проєктів є:

1) дослідження та розробка нових продуктів і процесів,

2) будівництво підприємств, будівель і споруд,

3) ремонт великого і складного обладнання,

4) проектування і впровадження нових систем.

Метод СРМ може бути використаний для відповіді на такі запитання

1) скільки часу знадобиться на виконання всього проєкту?

2) у який час мають починатися і закінчуватися окремі роботи?

3) які роботи є «критичними» і мають бути виконані в точно визначений графіком час, щоб не зірвати встановлені терміни виконання проєкту в цілому?

4) На який час можна відкласти виконання «некритичних» робіт, щоб вони не вплинули на терміни виконання проєкту:

Шлях являє собою послідовність взаємопов'язаних робіт, що веде з початкового вузла до кінцевого.

Роботи, що належать найдовшому шляху, є роботами критичного шляху проєкту, а сам цей шлях називається критичним шляхом.

Нехай ES - найбільш ранній час початку (earliset start) даної роботи, EF - найбільш ранній час закінчення (earliset finish) даної роботи, t - очікуваний час, необхідний для роботи.
\[
EF=ES+t
\]

\textit{Правило найранішого часу початку.}
Найраніший час початку роботи, що виходить із даного вузла, дорівнює найбільшому з показників найранішого часу завершення робіт, які входять у даний вузол

\textit{Правило найпізнішого часу закінчення.}
Найпізніший час закінчення (LF - latest finis) роботи, що входить до цього вузла, дорівнює найменшому з показників найпізнішого часу початку (latest start) робіт, що виходить із цього вузла.

Величина запасу часу стосовно кожної роботи обчислюється таким чином:

запас \( =LS-ES=LF-EF \)

Критичний шлях утворюють роботи з нульовим запасом часу.

\end{document}
