\documentclass[a5paper,10pt,intlimits,twoside,nohref]{vpcku}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,delarray,enumerate}
\usepackage[mathscr]{eucal}
%\usepackage{a4wide}
\usepackage{amsopn}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[ukrainian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multirow}
\usepackage{letterspace}


% Correct Russian hyphenation
\frenchspacing \righthyphenmin=2 \lefthyphenmin=2

\allowdisplaybreaks
\everymath{\displaystyle}

\DeclareMathOperator*{\limit}{l.i.m.}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag} \DeclareMathOperator{\cov}{cov}
\DeclareMathOperator{\spo}{sp}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\E}{\mathsf{E}}
\renewcommand{\P}{\mathrm{P}}
\newcommand{\F}{\mathscr{F}}
\renewcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Exp}{\mathrm{Exp}}
\newcommand{\Er}{\mathrm{E}}
\newcommand{\Sub}{\mathrm{Sub}}

\newtheorem{teo}{Теорема}%[section]
\newtheorem{lem}{Лема}%[section]
\newtheorem{coll}{Наслідок}%[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Означення}%[section]
\newtheorem{exa}{Приклад}%[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}{Зауваження}%[section]

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

%\hfuzz7pt \voffset-1cm \hoffset-3cm \topmargin.4cm

\numberwithin{equation}{section}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}% zakommentirovat', esli nuzhno%
\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
%видаляє проблему з номером сторінки
\makeatletter
\renewcommand\chapter{
                    \clearpage
                    \global\@topnum\z@
                    \@afterindentfalse
                    \secdef\@chapter\@schapter}

\begin{document}
\renewcommand{\contentsname}{ЗМІСТ}
{\pagestyle{empty} \tableofcontents} \pagestyle{fancy}
\fancyhead{} % clear all header fields
\fancyfoot[LE,RO]{\small \thepage} \fancyfoot[C]{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}




\newpage
\chapter{Задачі управління проектами (PERT)}
\section{Управління проектами з невизначеним часом виконання робіт (PERT)}
\textit{Система PERT (Project Evaluation and Research Technique), }
на відміну від  СРМ, розрахована на використання ймовірнісних оцінок часу виконання робіт, передбачених проектом. Щоб реалізувати ймовірнісний підхід, вводяться три оцінки для кожної роботи:

оптимістичний час (\(a\)) - час виконання роботи, якщо все буде забезпечено ідеальним образом;

найбільш імовірний час (\(m\)) - очікуваний час виконання роботи в нормальних умовах;

песимістичний час (\(b\)) - час виконання роботи, якщо відбудуться суттєві перешкоди.

Середній, або очікуваний, час (\(t\)) може бути визначений по наступній формулі:
\[
t=\frac{a+4m+b}{6}.
\]

Маючи у своєму розпорядженні невизначені інтервали часу, ми можемо розрахувати загальноприйняту статистичну міру мінливості - дисперсію, або варіацію, значень часу на виконання роботи. Варіація часу визначається за такою формулою.
\[
\sigma^2 = [(b-a)/6]^2.
\]

Нехай \(T\) - час, необхідний для завершення проскта. Тоді очікуване значення \(E(T)\) дорівнює сумі очікуваних значень часу робіт, що лежать на критичному шляху.

Аналогічно варіація (дисперсія) загального часу, необхідного для завершення проєкту, у припущенні незалежності часів виконання робіт дорівнюватиме сумі варіацій робіт критичного шляху.

Якщо ж дві роботи або більше взаємозалежні, то зазначена сума дає наближене уявлення про варіацію часу завершення проекту.

Стандартне відхилення $\sigma$ дорівнює кореню квадратному із варіацій (дисперсій):
\[
\sigma = \sqrt{\sigma^2}.
\]

Одна з переваг системи PERT полягає в тому, що вона дає змогу обчислити ймовірність завершення робіт у заданий час. Припускаючи, що розподіл часу \(T\) завершення проєкту є нормальним, і маючи цей розподіл, тобто знаючи середнє значення \(E(T)\) і дисперсію \(\sigma(T)\), можна розрахувати ймовірність завершення проекту у встановлений термін \(T_0\). Для визначення ймовірності того, що визначення ймовірності того, що проєкт може бути закінчений узаданий час \(T_0(T\le T_0)\), необхідно використовувати таблицю нормального розподілу величини:
\[
	z= |[T_0-E(T)/\sigma]|.
\]

Фрагмент таблиці нормального розподілу величини \(z\) наведено наприкінці цього розділу.

Наприклад, нехай для деякого мережевого графіка \(Е(Т)=17\), \(\sigma = 1,65\), і ми хочемо визначити ймовірність того, що тривалість \(T\) відповідного проекту не перевищить величини \(T_0=20\).

Використовуючи \(z = (20-17)/1,65 = 1,82\) і таблицю нормального розподілу, знаходимо, що шукана ймовірність дорівнює
\[0,465 + 0,500 = 0,965.\]

Якщо \(E(T) > T_0\), наприклад, якщо \(T_0 = 14\), то \(z = (17 - 14)/1,65 = 1,82\), й імовірність того, що \(t \le 14\), становить \(0,5 - 0,4656 = 0,0344\).

\end{document}
