\documentclass[a5paper,10pt,intlimits,twoside,nohref]{vpcku}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,delarray,enumerate}
\usepackage[mathscr]{eucal}
%\usepackage{a4wide}
\usepackage{amsopn}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[ukrainian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multirow}
\usepackage{letterspace}

% Correct Russian hyphenation
\frenchspacing \righthyphenmin=2 \lefthyphenmin=2

\allowdisplaybreaks
\everymath{\displaystyle}

\DeclareMathOperator*{\limit}{l.i.m.}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag} \DeclareMathOperator{\cov}{cov}
\DeclareMathOperator{\spo}{sp}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\E}{\mathsf{E}}
\renewcommand{\P}{\mathrm{P}}
\newcommand{\F}{\mathscr{F}}
\renewcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Exp}{\mathrm{Exp}}
\newcommand{\Er}{\mathrm{E}}
\newcommand{\Sub}{\mathrm{Sub}}

\newtheorem{teo}{Теорема}%[section]
\newtheorem{lem}{Лема}%[section]
\newtheorem{coll}{Наслідок}%[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Означення}%[section]
\newtheorem{exa}{Приклад}%[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}{Зауваження}%[section]

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

%\hfuzz7pt \voffset-1cm \hoffset-3cm \topmargin.4cm

\numberwithin{equation}{section}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}% zakommentirovat', esli nuzhno%
\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
%видаляє проблему з номером сторінки
\makeatletter
\renewcommand\chapter{
                    \clearpage
                    \global\@topnum\z@
                    \@afterindentfalse
                    \secdef\@chapter\@schapter}

\begin{document}
\renewcommand{\contentsname}{ЗМІСТ}
{\pagestyle{empty} \tableofcontents} \pagestyle{fancy}
\fancyhead{} % clear all header fields
\fancyfoot[LE,RO]{\small \thepage} \fancyfoot[C]{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}




\newpage
\chapter{Розподіл ресурсів за часом. Оптимальне регулювання запасів}
\section{Задачі}

\subsection{Задача №1}
\textls{Постановка задачі.}
Планується виробництво однорідного продукту для задоволення потреб, що змінюються з часом. Весь річний період розділено на \(n\) періодів. Потреби в продукті в \(i\)-му періоді складають \(b_i\). Також відомі витрати на виробництво додаткової одиниці продукту (\(a\) грн.) та на зберігання тієї ж самої одиниці протягом одного періоду (\(c\) грн.). Скласти оптимальний графік виробництва за періодами, мінімізуючи загальні витрати.


\textls{Розв'язання.}
Позначимо через \(x_i \ge 0\) виробництво за \(i\)-й період, а через \(u_i\) запаси, які формуються в кінці \(i\)-го періоду за рахунок перевищення накопиченого виробництва, починаючи з 1-го періоду до даного, над накопиченим витратами.

Нехай на початку планованого періоду виробництво складає \(x_0\) одиниць.

Середній розмір запасів, які зберігаються протягом \(i\)-го періоду, складе  \(1/2 (u_{i-1} +u_i)\). Тому витрати на зберігання протягом всього планованого періоду складуть
\[
	z_{xp}=\frac{c}{2}\sum_{i=1}^n (u_{i=1} +u_i).
\]

Введемо дві нові не від'ємні змінні \(y_i\) і \(z_i\) зі співвідношень:
\[
	x_i-x_{i-1}=y_i-z_i \quad (i=2,3,...,n).
\]


При цьому в оптимальному графіку виробництва можна \(y_i\) трактувати як величину, на яку відбулося розширення виробництва у \(i\)-му періоді, а \(z_i\) - відповідно як згортання виробництва. Виходячи з цього, сумарні додаткові витрати на розширення виробництва запишуться у вигляді

\[
	z_{p}=a\sum_{i=1}^n y_i,
\]

Таким чином, приходимо остаточно до такої моделі задачі лінійного програмування: мінімізувати функцію

\begin{equation}
	z=\frac{c}{2}\sum_{i=1}^n (u_{i-1} +u_i + a\sum_{i=1}^n y_i,
\end{equation}
при умовах:
\begin{equation}
	y_i \ge 0, \quad z_i \ge 0, \quad (i=1,2,...,n),
\end{equation}
\begin{equation}
	x_i-x_{i-1}=y_i-y_{i-1} \quad (i=2,3,...,n),
\end{equation}
\begin{equation}
	u_i=u_0+\sum_{i=1}^i x_i - \sum_{i=1}^i b_i \quad (i=1,2,...,n),
\end{equation}
\begin{equation}
	u_i \ge 0 \quad (i=1,2,...,n).
\end{equation}

Модель можна спростити, виключивши з неї змінні \(x_i\). Для цього віднімемо з рівняння (16) аналогічне рівняння для \(i - 1\). Отримаємо
\[
(u_{i-1} +u_i) = \sum^i x_i - \sum^{i-1} x_i - \sum^{i} b_i + - \sum^{i-1} b_i = x_i - b_i.
\]
Аналогічно, очевидно, \(u_{i-1}-u_{i-2}=x_{i-1}-b_{i-1}\) звідки почленним відніманням із попередньої рівності отримуємо
\[
	x_i-x_{i-1}=u_i = 2u_{i-1}+u_{i-2}+b_i- b_{i-1}.
\]
Підставляючи цей вираз у ліву частину рівностей (15), запишемо їх у вигляді
\begin{equation}
	u_i-2u_{i-1}+u_{i-2}+b_i-b_{i-1}=y_i-z_i \quad (i=1,...,n).
	\tag{3$\prime$}
\end{equation}
Подальше розв'язання задачі, описаної виразами (1),(2), (3$\prime$), (5), ведеться як зазвичай.

\subsection{Задача №2}

\textls{Постановка задачі.}
Планується квартальний випуск продукції для задоволення змінного попиту \(b_1=50,b_2=3-,b_3=40,b_4=20\). Скласти оптимальний графік роботи підприємства, якщо витрати на додатковий випуск 1 одиниці продукції становлять 30 грн., а витрати на зберігання цієї ж одиниці в запасах протягом одного періоду - 3 грн. При цьому задано \(u_0=5\).

\textls{Розв'язання.}
Згідно з розглянутою вище загальною моделлю, позначимо відповідно випуски продукції в I, II, III і IV кварталах через \(x_1,x_2,x_3\) та \(x_4\), запаси продукції через \(u_1,u_2,u_3,u_4\), обсяг зростання виробництва в \(i\)-м кварталі через \(y_i\) і обсяг згортання через \(z_i\).

Тоді вирази (1) - (14) набудуть такого конкретного вигляду: мінімізувати функцію
\begin{equation}
z=\frac{3}{2}(5+2u_2u_3+u_4)+30(y_2+y_3+y_4)
	\tag{1$\prime$}
\end{equation}
при умовах
\begin{equation}
	\begin{cases}
		u_2-2u_1+5-20=y_2-z_2 \\
		u_3-2u_2+u_1+10=y_3-z_3 \\
		u_4-2u_3+u_2-20=y_4-z_4 \\
	\end{cases}
	,
	\tag{3$\prime$}
\end{equation}
\begin{equation}
	u_i \ge 0 \quad (i=1,2,3,4).
	\tag{5$\prime$}
\end{equation}

Розв'язання цієї задачі за допомогою симплексних таблиць дає наступний результат
\[
	u_2=5, \quad u_4=15, \quad z_2=10, \quad u_1=u_3=y_2=y_3=y_4=z_2=z_4=0
\]
та
\begin{center}
	\(z_{\min}=45\) грн.	
\end{center}

За допомогою рівностей (3) і (4) визначаємо значення \(x_i\): 
\[
	x_1=b_1+u_1-u_0=45; \quad x_2=x_1-z_2=35; \quad x_3=x_2=35; \quad x_4=x_3=35.
\]


\end{document}
